實習淪免費勞工買飯湊仔 恰你為CV乜都制？

實習是為累積工作經驗及知識，卻淪為廉價勞工！早前有網民不滿有公司只以每月2,000元低薪聘請實習，而事實上不少學生為更易入行，甘願無薪實習，卻被無良僱主利用，工作範疇完全脫離行業特質。有人想投身文化藝術界到畫廊實習，卻要「幫老闆娘湊女」；有人在活動策劃公司工作，變成跑腿替同事買飯。但他們直言為入行並無其他選擇空間，「為咗CV咩都要做，如果你無相關經驗，根本就無人考慮（聘請）你」。而有人力資源顧問就指，實習屬學習一部份，「無要你交番學費都偷笑啦！」

為了大學畢業後在文化藝術界工作，Clara（化名）兩年前應徵一份畫廊無薪實習。家住屯門的她每日花多個小時上下班、每日倒貼開支，為了「入行」，在所不惜。原以為可了解更多行業發展、了解更多有關藝術方面的知識，不過這份工作就令 Clara 大失所望：畫廊規模小，上班頭一個月也只是一人工作，充當畫廊營業員加保安；「前一日返工個同事寫低張紙，同我講做啲乜」，連同事都杳然無蹤，遑論有人教導，「感覺好迷失、好古怪」。

實習淪為湊仔婆

Clara坦言「返工頭一個月都唔係好知道做乜嘢」，但噩夢又何止如此？每逢星期日外籍傭工放假，老闆便會把不足十歲的孩子帶至畫廊，讓Clara「湊住個小朋友，安全咁喺畫廊」。小孩充滿好奇心，在畫廊跑跑跳跳，又拿起油彩畫筆打算四處塗鴉，Clara就化身保姆，同時照顧小孩及看守畫廊。

面對如此待遇，何不中途放棄，另覓工作？Clara指文化藝術界比較着重人脈關係及經驗，「淨係你個CV無嗰一項（工作經驗），就已經足夠令到佢唔見你」。當Clara以為自己捱出頭來，被畫廊聘為有薪兼職時，數個月後其僱主又稱畫廊暫不需聘請兼職員工，Clara後來發現，畫廊不再需要兼職的原因，是將有兩名實習同學上班。

悲慘的例子不止Clara，陳同學（化名）曾在一間活動策劃（Event planning）公司工作，不過陳同學直言「如果係做Event planning有關嘅嘢，基本上係零」。陳同學的生活亦與「打雜」無異，上班時負責買飯、送信；同事開會與他無關、活動策劃流程他亦無法參與，更甚者「下一個function係幾時我都唔知」。但由於陳同學本身經副學士升讀大學，希望透過實習經驗來增強競爭力，故並無在短時間內辭去實習工作。

究竟實習應有何待遇？有人就創立實習搵工平台，希望同學尋到有合理待遇的實習工作。On Grad創辦人Anthony直言市面上有僱主視實習為廉價勞工，更甚者「無乜教你做嘢，仲要做好無聊嘅嘢」。他續指，雖然實習是讓同學了解就業目標，但實習生對公司亦有一定貢獻，「就算只係影印，甚至睇report（報告）、做presentation（匯報）都好，呢啲都係幫緊你公司去做嘢！」故如公司情況許可，「最低工資係最基本畀到一個人嘅人權」。

人力資源顧問：不應太計較金錢

不過有人力資源顧問就指，如果實習學習成份高，實習同學亦不應太計較金錢報酬。安俊人力資源顧問董事總經理周綺萍指，由於一間公司訓練實習生亦需付出人力物力，「你去做intern，其實佢無要你交番學費，你都偷笑啦！」周續指，「基本上佢教你唔同嘅嘢，咁老實講無錢你都唔應該同佢去糾纏」。不過周亦強調，如果有關實習工作無甚所學，「由朝到晚淨係影印㗎啫，咁影印你就真係要有錢（薪金）喇！」

《蘋果》就實習薪金及待遇等向各大學查詢，各大學均無提及曾收到學生投訴實習待遇事宜。科大指只有土木及環境工程學系要求同學於畢業前至少有6星期實習經驗，亦會要求香港僱主符合最低工資要求，提供不少於港幣6,000元的月薪予實習同學。嶺大則回覆指，安排實習時會先讓同學得悉薪金及津貼等待遇；如果同學參與非牟利組織、社企或初創企業提供之無薪實習，校方亦會為有關同學提供交通或膳食津貼。

[apple daily]

人力資源呢d垃圾工種幾時收皮

女嘅人力資源正一八婆

男嘅就好bfable

女見女 男見男 都可以宣告收皮

可能本身呢幾行既Job duty都係咁

btw HR死全家

港資老闆賤過狗

人力資源顧問：不應太計較金錢
我返工就係為錢 你叫我唔好計較？

既然唔洗計較
又唔見公司比返最低工資? 咁少錢都比唔起, 仲想有人才入佢公司做?

on9咁以前d人點入行

佢自己信埋d膠野 怨得邊個

唔識搵工 幫人做奴隸仲想有前途？

仲要大學畢業

究竟而家d後生諗緊咩

HR依啲垃圾吸血職位根本唔應該存在係世上

我之前in 某 second tier audit firm 個 hr 成個基佬噉

有部分畢業生自信心低落，好容易被老屎忽洗腦搵笨柒

華人賤種老闆，利用人地新入行嘅弱勢去撚人

代代人都有第一份工，但代代人都用歪理去勞役新人，甚至玩鳩新人，郁啲話人冇經驗，你唔俾又點會有

唔好計較人工?
咁你咪撚出糧啦周綺萍

2邊都on9 一面釣魚一面為虛榮

做hr都係冚家鏟黎

為CV都叫虛榮?

Link?